\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan sebuah cara untuk mengetahui hasil dari sebuah permasalahan yang spesifik, dimana permasalahan tersebut disebut juga dengan permasalahan penelitian \cite{muhammad2017lutfiyah}.

\section{Metode Penelitian}
Metode penelitian adalah langkah yang dimiliki dan dilakukan oleh peneliti dalam rangka untuk mengumpulkan informasi atau data serta melakukan investigasi pada data yang telah didapatkan tersebut \cite{lapau2012metode}. 

\subsection{Penelitian Kualitatif}
Penelitian kualitatif adalah penelitian yang digunakan untuk meneliti pada kondisi objek alamiah, dimana peneliti merupakan instrumen kunci \cite{muri2014metode}.

\subsection{Penelitian Kuantitatif}
Penelitian kuantitatif adalah suatu proses menemukan pengetahuan yang menggunakan data berupa angka sebagai alat menganalisis keterangan mengenai apa yang ingin diketahui \cite{muri2014metode}.

\section{Metode \textit{Usability Evaluation}}
Metode \textit{usability evaluation} merupakan sebuah cara yang digunakan untuk melakukan penilaian pada kemampuan dan keterbatasan sebuah sistem yang sedang dikembangkan dengan tujuan untuk menghasilkan sebuah sistem yang lebih baik dari sebelumnya \cite{fernandez2011usability}.

Pada tahap pertama untuk mengevaluasi kegunaan diperlukan untuk melakukan penentuan \textit{usability model} tahapan ini berguna untuk memberikan pandangan konseptual yang dapat menetapkan area fokus untuk menunjukan kegunaan dari penggunaan arsitektur dan desain pada aplikasi svara karena kriteria ini sangat membantu dalam mengevaluasi kegunaan dari penggunaan arsitektur dan desain pada aplikasi svara \cite{hartson2001criteria}.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Taksonomi \textit{Usability Model}}
    
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|c|p{6cm}|} \hline
    \textit{Model} & \textit{Sub Atribute} \\
\hline
 & \textit{Learnability} \\
 & \textit{Efficiency} \\
Nielsen \textit{Model} & \textit{Memorability} \\
 & \textit{Errors} \\
 & \textit{Satisfication} \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tahap ini penulis menggunakan Nielsen \textit{Model} sebagai acuan untuk menentukan sebuah pernyataan terkait dengan masalah kegunaan yang didapat pada penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara. 

Pada tahap kedua untuk mengevaluasi kegunaan diperlukan untuk melakukan penentuan sebuah pernyataan terkait dengan masalah kegunaan yang didapat pada penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Penentuan Pernyataan Penggunaan Arsitektur}
    
    \begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{8cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Pernyataan Arsitektur & \textit{Sub Atribute} \\
\hline
1 & Penggunaan arsitektur pada aplikasi memudahkan \textit{developer} dalam melakukan pengembangan & \textit{Learnability} \\
2 & Penggunaan arsitektur pada aplikasi mengurangi banyaknya baris kode & \textit{Efficiency} \\
3 & Penggunaan arsitektur pada aplikasi mudah dimengerti oleh \textit{developer} & \textit{Memorability} \\
4 & Penggunaan arsitektur pada aplikasi memiliki banyak kekurangan & \textit{Errors} \\
5 & Penggunaan arsitektur pada aplikasi mengurangi terjadinya bug pada sistem & \textit{Satisfication} \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Penentuan Pernyataan Penggunaan Desain}
    
    \begin{tabular}{|p{0.5cm}|p{8cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Pernyataan Arsitektur & \textit{Sub Atribute} \\
\hline
1 & Penggunaan desain aplikasi memicu kemudahan dalam pengembangan & \textit{Learnability} \\
2 & Penggunaan desain aplikasi lebih mudah dalam melakukan pengeaksesan & \textit{Efficiency} \\
3 & Penggunaan desain aplikasi lebih mudah untuk dimengerti & \textit{Memorability} \\
4 & Penggunaan desain aplikasi memicu terjadinya \textit{bug} pada sistem & \textit{Errors} \\
5 & Penggunaan desain aplikasi merapihkan susunan tampilan & \textit{Satisfication} \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tahap ini penulis menentukan sebuah pernyataan terkait dengan masalah kegunaan yang didapat pada penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara menggunakan \textit{usability model} yang sudah ditentukannya.

Pada pernyataan ini dapat dilihat hubungan dari penggunaan Nielsen \textit{Model} terhadap masalah kegunaan yang didapat pada penggunaan arsitektur dan desain aplikasi svara.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/arsitektur-mvp}}
  \caption{Arsitektur MVP}
  
  \end{figure}

Penggunaan arsitektur yang diterapkan pada aplikasi svara adalah arsitektur MVP (\textit{Model}, \textit{View}, \textit{Presenter}) yang merupakan sebuah pola untuk  mendesain sebuah software, dimana konsep ini berasal dari konsep MVC (\textit{Model}, \textit{View}, \textit{Controller}) dan digunakan untuk membangun \textit{user interface}.

Pada tahap ketiga untuk mengevaluasi kegunaan diperlukan untuk melakukan penentuan \textit{severity rating} yang digunakan untuk memberikan penilaian pada temuan masalah kegunaan yang didapat pada setiap pernyataan yang sudah ditetapkan. \textit{Severity rating} yang digunakan dalam penelitian ini merupakan \textit{rating scale} usulan Nielsen yang memiliki \textit{rating scale} 0 sampai 4.

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{\textit{Rating Scale} Nielsen}
    
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|c|p{6cm}|} \hline
    No & Keterangan \\
\hline
0 & Bukan Masalah \\
1 & Masalah Kecil \\
2 & Masalah Menengah \\
3 & Masalah Besar \\
4 & Masalah Harus Diperbaiki \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tahap keempat untuk mengevaluasi kegunaan diperlukan untuk melakukan pengukuran dari hasil kuisioner yang didapat dari beberapa pernyataan yang sudah disimpulkan \cite{hendradewa23perbandingan}.
\begin{enumerate}
\item \textit{Reliability} 
merupakan peserta/penilai memberikan penilaian yang nantinya akan ditentukan jumlah temuan masalah yang didapat pada pernyataan yang ada didalam kuisioner

\item \textit{Validity}
merupakan ukuran yang menentukan seberapa baik pernyataan yang ada pada penggunaan arsitektur dan desain memberikan hasil yang diinginkan. Formulasi untuk menentukan nilai validitas sebagai berikut :

\begin{equation}
 Validity = \frac{permasalahan yang ditemukan}{Sejumlah masalah yang di identifikasi sebagai masalah} 
\end{equation}

\item \textit{Thoroughness}
merupakan ukuran yang mengindikasikan perbandingan masalah nyata yang terdapat pada pernyataan penggunaan arsitektur dan desain. Formulasi untuk menentukan nilai ketelitian sebagai berikut :

\begin{equation}
 Througnes = \frac{permasalahan yang ditemuan}{Permasalahan yang sudah ada} 
\end{equation}

\item \textit{Effectivity}
merupakan gabungan dari nilai validitas dan ketelitian yang memberikan hasil akhir dari proses metode \textit{usability evaluation}. Formulasi untuk menentukan nilai efektifitas sebagai berikut :

\begin{equation}
Effectivity = Throughness \chi Validity 
\end{equation}

\end{enumerate}

\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis adalah aktivitas yang memuat sejumlah kegiatan seperti mengurai, membedakan, memilah sesuatu untuk di golongkan dan di kelompokan kembali menurut kriteria tertentu kemudian dicari kaitannya dan ditafsirkan maknanya. 

Analisis sistem adalah sebuah teknik penguraian sebuah sistem menjadi beberapa komponen-komponen pembentuk sistem tersebut saling bekerja dan berinteraksi untuk mencapai tujuan sistem \cite{mulyani2016metode}. 

Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI) kata analisis mempunyai beberapa arti, diantaranya sebagai berikut.

\begin{enumerate}
\item Penyelidikan terhadap suatu pristiwa (karangan, perbuatan dan sebagainya) untuk mengetahui keadaan yang sebenarnya (sebab-musabab, duduk perkaranya dan sebagainya).
\item Penguraian suatu pokok atas berbagai bagiannya dan penelaahan bagian itu sendiri serta hubungan antar bagian untuk memperoleh pengertian yang tepat dan pemahaman arti keseluruhan.
\end{enumerate}
